Předmluva Ricarda Reise

Alberto Caeiro da Silva se narodil v Lisabonu (…)1 dubna 1889 a v tomto městě zemřel na tuberkulózu (…) 1915. Takřka celý život však strávil na jedné usedlosti v Ribateju; jenom první dva roky – a pak poslední měsíce – prožil v rodném městě. Na odlehlé usedlosti, patřící k blízké vesnici, kterou z citových důvodů považoval za svůj domov, napsal téměř všechny své básně – ty první, jež označil za „dětské“, pak básně z knihy nazvané Hlídač stád a z neúplné sbírky (nebo ať se tomu říká jakkoli) Zamilovaný pastýř, a konečně několik prvních básní, jež jsem společně se všemi ostatními z pozůstalosti shrnul podle návrhu Álvara de Campos pod titul Rozptýlené básně. Poslední básně, počínaje tou, jež nese číslo (…), však už pocházejí ze závěrečného období autorova života, opět stráveného v Lisabonu. Považuji za svou povinnost upozornit na tento rozdíl, poněvadž některé z posledních básní, napsané v tíživých dnech nemoci, se poněkud zvláštním způsobem vymykají z celkového charakteru díla, a to jak povahou, tak zaměřením.

O Caeirově životě se nedá vyprávět, protože v něm nic k vyprávění není. Jeho básně jsou to, co prožil. Jinak tu neexistují žádné události ani příběh. Ba ani ona krátká, marná a absurdní epizoda, jež vedla ke vzniku (…) básní ze Zamilovaného pastýře, nebyla událostí, ale básník se tu spíše – dalo by se říci – zapomněl.

Caeirovo dílo představuje celistvou rekonstrukci pohanství v jeho absolutní podstatě, tak jak to nemohli uskutečnit Řekové ani Římané, kteří v něm žili, a proto je nepromýšleli. Caeirova tvorba a jeho pohanství však nebyly promyšlené, ba ani procítěné: byly prožity něčím, co je v nás hlubší než cit nebo rozum, ať je to cokoli. Říci více by znamenalo vysvětlovat, což není k ničemu; tvrdit méně by znamenalo lhát. Celé dílo mluví samo za sebe, hlasem, jenž je mu vlastní, a jazykem, v němž je myšleno; kdo nerozumí, nemůže porozumět, a není tedy co mu vysvětlovat. Je to jako snažit se, aby někdo porozuměl jazyku, jemuž se nikdy neučil, jen tím, že budeme vyslovovat pomalu.

Caeiro, neznalý života a téměř neznalý literatury, takřka bez soužití a bez kultury, vytvořil celé dílo v nepostižitelné a hluboké progresi jako ten, jenž skrze nevědomá vědomí lidí řídí logický rozvoj civilizací. Byla to progrese pocitů, smyslových vjemů2, nebo spíše jejich způsobů, a vnitřní vývoj myšlenek odvozených od oněch progresivních pocitů. Nadlidskou intuicí podobnou těm, jež zakládají nepomíjivá náboženství, jíž však nepřísluší označení náboženská, neboť se jako slunce a déšť neslučuje s žádným náboženstvím a žádnou metafyzikou, tento muž odhalil svět, aniž na něj myslel, a vytvořil takové pojetí vesmíru, jež není pouhou interpretací.

Když jsem byl pověřen úkolem napsat k těmto knihám předmluvu, zamýšlel jsem nejprve vytvořit obsáhlou, kritickou a široce zaměřenou studii o Caeirově díle a jeho povaze i přirozeném směřování. Přes nemálo pokusů jsem však nedokázal napsat studii, jež by mě uspokojila. To, co je přímočaré jako nebe a země, nelze komentovat, protože to nelze promýšlet; lze to pouze vidět a cítit.

Mrzí mě, že rozum mě nutí říkat tato nijaká slova o díle mého Mistra a že z hlavy nemohu napsat k užitku či potřebě nic víc než to, co jsem ze srdce řekl v (…) Ódě své I. knihy, v níž želím muže, jenž byl pro mne, tak jako bude pro přemnohé jiné, objevitelem reality, nebo, jak sám řekl, „Argonautem opravdových pocitů“ – velkým osvoboditelem, který nás svým zpěvem navrátil do zářivé nicoty, jíž jsme; který nás vytrhl ze smrti i ze života a zůstavil nás mezi prostými věcmi, jež ve svém trvání neznají nic z žití ani z umírání; který nás osvobodil od naděje i beznaděje, abychom se bezdůvodně neutěšovali ani bez příčiny nepropadali smutku; spoluprožívajíce s ním bez myšlení objektivní realitu vesmíru.

Odevzdávám dílo, jehož vydání mi bylo svěřeno, osudové náhodě světa. Odevzdávám je a pravím:

Radujte se všichni, kdož pláčete v největší z chorob historie! Znovuzrodil se Velký Pan!

Celé toto dílo je na přání autora
věnováno památce Cesária Verdeho3

1 Z faksimile horoskopu je zřejmé, že Alberto Caeiro se měl narodit 16. dubna 1889. Pozn. překl.

2 V originále sensações. Pozn. překl.

3 Cesário Verde (1855–1886), portugalský básník; posmrtně vyšla Kniha Cesária Verdeho. Pozn. překl.

Úvod

(Z anglicky psané nedatované předmluvy k zamýšlenému anglickému vydání básní Alberta Caeira.)4

Na první pohled se zdá, že v těchto básních je něco z Whitmana. O Caeirových znalostech cizích jazyků, zvláště angličtiny, a Whitmanova díla nemám informace; všeobecně a po zběžném přečtení jeho básní však tuším, že v prvním případě byly tyto znalosti přinejlepším značně omezené a v druhém a třetím případě – žádné. Ať už je tomu jakkoli, po důkladném zkoumání tu Whitmanův vliv opravdu neodhalíme. Shledáme nanejvýš náhodnou shodu v určitém tónu, a proto spíše zdánlivou než skutečnou. Podstatný rozdíl je obrovský.

Společným rysem obou básníků je láska k přírodě a k prostotě i překvapivá ostrost smyslového vnímání, pocitu.5 Zatímco však Whitman vytrvale vnáší do přírody transcendentální významy, Caeirově přístupu nic není vzdálenějšího; ten je po pravdě řečeno naprosto opačný. A zatímco Whitmanovy smyslové vjemy jsou nesmírně různorodé a zahrnují oblast přirozenou i umělou, metafyzickou i fyzickou, Caeirovy vjemy ustavičně vylučují dokonce i věci „nejpřirozeněji umělé“ a jsou metafyzické pouze v krajně a osobitě negativním způsobu, který je jednou z novinek jeho přístupu.

Caeiro má kromě toho dokonale definovanou a koherentní filozofii. Není patrně tak koherentní ve slově a větě, jak by se od filozofa dalo očekávat; on však není filozof, nýbrž básník. Taková filozofie možná není koherentní hned od začátku, ale postupně se stává zřetelnější a v závěrečných básních Hlídače stád již má vyhraněnou a nezaměnitelnou podobu. Jde o absolutní, dokonale definovaný objektivismus – nejúplnější systém absolutního objektivismu, jaký jsme kdy u filozofa či u spisovatele zaznamenali. U Whitmana existuje filozofie, je to však filozofie básníka, nikoli myslitele; a proto jeho filozofie nepředstavuje originální postoj, jelikož originální je pouze cit. Naopak u Caeira je zcela nová myšlenka i cítění.

Kromě toho, přestože oba jsou „sensacionisté“, Caeirův sensacionismus se od sensacionismu Whitmanova typu liší. Ačkoli se rozdíl zdá jemný a těžko vysvětlitelný, je nicméně dosti jasný. Spočívá hlavně v tom, že Caeiro se zmocní jediného objektu a vidí jej jasně; a i když se zdá, že jej vidí komplexně, ukáže se, že jde pouze o způsob, jak jej vidět ještě jasněji. Whitman se snaží vidět nikoli jasně, nýbrž do hloubky. Caeiro vidí pouze objekt a snaží se jej podle možnosti oddělit od všech ostatních objektů a všech smyslových vjemů nebo idejí, jež, abychom tak řekli, nejsou částí objektu jako takového. Whitman činí pravý opak: snaží se spojit objekt se všemi ostatními objekty, s mnoha ostatními objekty, s duší, s vesmírem a s Bohem.

A konečně oba básníci mají rozdílné povahy. I když Whitman myslí, jeho myšlení je způsobem jeho cítění nebo čirou náladou v běžně pokleslém smyslu. I když Caeiro cítí, jeho cítění je způsobem jeho myšlení.

Popis jejich odlišností by mohl pokračovat donekonečna. Whitmanovo vášnivé demokratické cítění by mohlo kontrastovat s Caeirovým odporem vůči jakémukoli humanitarismu, Whitmanův zájem o všechny lidské věci zase s Caeirovou lhostejností ke všemu, co lidé cítí, čím trpí anebo co je těší.

Zvážíme-li tedy vše a vyloučíme povrchní podobnost odvozenou z arytmické povahy poezie obou autorů a abstraktní vzpouru proti civilizaci, pak podobnosti mezi nimi končí.

Whitman kromě toho má opravdu smysl pro metrický rytmus; je sice velmi speciálního druhu, ale existuje. U Caeira rytmus evidentně chybí. Caeiro je tak vyhraněně intelektuální, že jeho verše nemají žádnou citovou vlnu, z níž by mohl vzejít jejich rytmický pohyb.

Jaký je tedy Caeirův význam, jaké poselství, obecně řečeno, nám přináší? Není těžké to shrnout. Ve světě pohrouženém do různých druhů subjektivismu přináší absolutní objektivismus, absolutnější, než kdy měli pohanští objektivisté. Přecivilizovanému světu navrací absolutní přírodu. Světu ponořenému do humanitarismů, dělnických problémů, etických společností a sociálních hnutí přináší naprosté pohrdání osudem a životem člověka, což je – byť možná přílišné – pro něho prostě přirozené a představuje to skvělou nápravu. Wordsworth postavil přirozeného člověka proti člověku umělému; „přirozený člověk“ je pro Caeira stejně umělý jako všechno ostatní s výjimkou přírody.

Náš první dojem z Caeira je ten, že všichni vědí, co nám říká, a proto říci to není zapotřebí. To je ovšem známá historie o Kolumbově vejci. Jestliže to všichni vědí, proč to nikdo neřekl? Nemá-li smysl to říkat, ale je to pravda, proč každý básník říká opak?

4 Tento fragmentární „Úvod“ je jedním z několika kratších či delších anglicky psaných textů, které podle Pessoova záměru měly uvádět Caeirovu poezii přeloženou heteronymním Thomasem Crossem, rovněž předpokládaným autorem těchto textů. In: Páginas Íntimas e de Auto-Interpretação. Edições Ática, Lisabon 1966, str. 368–375. Pozn. překl.

5 V originále sensation. Pozn. překl.

I.

Nikdy jsem nehlídal stáda,
je to však, jako bych je hlídal.
Moje duše je jako pastýř,
zná vítr i slunce
a kráčí a dívá se
ruku v ruce s ročním obdobím.
Všechen mír přírody bez lidí
usedá vedle mne.
Já však zesmutním jako západ slunce
v našich představách,
když se ochladí na širé pláni
a cítíme, že k nám vnikla noc
jako motýl oknem.

Můj smutek je však pokojný,
protože je přirozený a správný,
jak to má být v duši,
když už myslí na to, že existuje,
zatímco ruce bezděčně trhají květy.

Moje myšlenky jsou spokojené
jako zvuk zvonců
za ohybem cesty.
Jen mě mrzí, že o té spokojenosti vím,
protože kdybych nevěděl,
místo aby byly spokojené a smutné,
byly by veselé a spokojené.

Myšlení vadí stejně jako jít v dešti,
když sílí vítr a zdá se, že prší víc.
Nemám ctižádost ani přání.
Být básníkem není mou ctižádostí.
Je to můj způsob samoty.

A jestliže občas v představě
zatoužím být beránkem
(či celým stádem
a rozptýlen po celé stráni
být spoustou šťastných věcí najednou),
tak jen proto, že cítím, co píšu při západu slunce,
nebo když mrak zastíní rukou světlo
a trávou přeběhne ticho.

Když usednu k psaní veršů
nebo se ubírám cestou necestou,
píšu verše na papír v duchu,
cítím v ruce pastýřskou hůl
a vidím svou postavu
nahoře na kopci,
jak hledí na své stádo a vidí své myšlenky
nebo jak hledí na své myšlenky a vidí své stádo
a nejistě se usmívá, jako když někdo nerozumí, co se říká,
a chce se tvářit, že rozumí.

Na pozdrav všem, kdo mě snad budou číst,
smekám svůj širák,
když mě zahlédnou přede dveřmi,
sotva se dostavník vyhoupne na vršek.
Zdravím je a přeju jim slunce,
i déšť, je-li ho třeba,
a ať mají doma
u otevřeného okna
svou oblíbenou židli,
kam usednou a čtou si mé verše.

A při čtení mých veršů ať si myslí,
že jsem cosi přirozeného —
třeba ten starý strom,
do jehož stínu v dětství
sklesli znaveni hrou
a z horkého čela si stírali pot
rukávem proužkované košilky.

IV.

Dnes vpodvečer se sesula bouřka
ze svahů nebes dolů
jako obrovský balvan…

A jako by se z vysokého okna
vytřepaly drobty z ubrusu
jediným mocným rázem,
tak taky zasvištěl
z nebe déšť
a zatemnil cesty…

Když vzduchem lomcovaly blesky
a otřásaly prostorem
jako veliká hlava, co říká ne,
tu nevím proč — ne že bych se bál —
zachtělo se mi modlit k svaté Barboře,
jako bych byl čísi stará tetka…

Ach! Tím modlením k svaté Barboře
bych si připadal jako větší prosťáček,
než za jakého se mám…
Připadal bych si domácký a všední,
existující stejně poklidně
jako třeba zahradní zeď;
myslící a cítící tak přirozeně,
jako má barvu a vůni květ…

Připadal bych si jako někdo, kdo může věřit na svatou Barboru…
Ach, moci tak věřit na svatou Barboru!

(Když někdo věří, že existuje svatá Barbora,
myslí si, že je lidská a viditelná,
či co vlastně si o ní myslí?)

(Takové báchorky! Co vědí
květy a stromy a stáda
o svaté Barboře? … Kdyby třeba větev
myslela, nikdy by nemohla
vyplodit svaté ani anděly…

Mohla by usoudit, že slunce
svítí a že bouřku
dělá plno zlostníků
kdesi nad námi…
Ach, jak i ti nejprostší z lidí
jsou churaví a zmatení a hloupí
v porovnání s jasnou prostotou
a zdravou existencí
stromů a rostlin!)

A jak na to všechno myslím,
už nejsem tak šťastný jako dřív…
Jsem mrzutý a stonavý a chmurný
jako den, kdy ustavičně hrozí bouřka
a ani v noci se nestrhne…

V.

Na nic nemyslet je metafyzické až dost.

Co že si myslím o světě?
Kdoví, co já si myslím o světě!
Myslel bych na to, kdybych se rozstonal.

A jakou představu mám o věcech?
Jaký názor na příčiny a účinky?
Co jsem vydumal o Bohu a o duši
a o stvoření světa?
Nevím. Myslet na to je podle mě zavřít oči
a nemyslet. Jako si zatáhnout záclony
na okně (ale já tam záclony nemám).

Tajemství věcí? Kdoví, co je to tajemství!
Jediné tajemství je, že někdo na tajemství myslí.

Kdo je na slunci a zavře oči,
najednou neví, co je to slunce,
a začne myslet na plno horkých věcí.
Tu ale oči otevře a uvidí slunce
a už na nic myslet nemůže,
protože sluneční světlo stojí za víc než myšlenky
všech filozofů a všech básníků.

Sluneční světlo neví, co dělá,
a proto se nemýlí a je obecné a dobré.

Metafyzika? Jakou metafyziku mají tamty stromy?
Tu, že jsou zelené a košaté a mají větve
a v pravý čas nesou plody, což nás nenutí k myšlení,
nás, co si jich neumíme všímat.
Jaká ale metafyzika je lepší než jejich,
totiž nevědět, proč žijí,
ani nevědět, že to nevědí?

„Hluboké utváření věcí…“
„Hluboký smysl vesmíru…“
To všechno je falešné, nic to neříká.
Těžko věřit, že na takové věci se dá myslet.
Jako by se myslelo na důvody a cíle,
když pozvolna svítá a matný zlatavý třpyt
kolem stromů vystupuje z tmy.

Myslet na hluboký smysl věcí
znamená přidávat, třeba myslet na zdraví
nebo nést číši k vodě pramenů.

Jediný hluboký smysl věcí je,
že žádný hluboký smysl nemají.

Nevěřím v Boha, protože jsem ho nikdy neviděl.
Kdyby on chtěl, abych v něho věřil,
jistě bv si se mnou přišel promluvit
a vstoupil by ke mně dveřmi
se slovy Tu jsem!

(Možná to zní směšně tomu,
kdo nerozumí, když se mluví o věcech,
jak to učí pohled na ně,
protože sám se na věci dívat neumí.)

Je-li však Bůh to, co květy a stromy
a hory a slunce a svit měsíce,
pak v něho věřím,
pak v něho věřím bez ustání
a celý můj život je modlitba a mše
a přijímání zrakem a sluchem.

Je-li však Bůh to, co stromy a květy
a hory a slunce a svit měsíce,
proč mu mám říkat Bůh?
Říkám mu květy a stromy a hory a slunce a svit měsíce;
vždyť jestli se pro můj zrak učinil
coby slunce, svit měsíce, květy a stromy a hory
a jako stromy a hory a květy
a slunce a svit měsíce se mi jeví,
pak chce, abych jako stromy a hory a květy
a slunce a svit měsíce jej znal.

A proto ho poslechnu
(co víc vím o Bohu než Bůh o sobě sám?),
poslechnu a žiju spontánně,
stačí otevřít oči a vidět,
a říkám mu slunce a svit měsíce a květy a stromy a hory
a bez myšlení ho miluji
a myslím na něj zrakem a sluchem
a jsem s ním napořád.

VIII.

Jednou za poledne na sklonku jara
zdál se mi sen jako z fotografie.
Viděl jsem Ježíše Krista sestoupit na zem.

Blížil se ze svahu dolů
a stal se znova dítětem,
běhal a válel se v trávě
a rval kytky a hned je zahazoval
a chechtal se na celé kolo.

Utekl z nebe.
Patřil příliš k nám, než aby se tvářil
jako druhá osoba trojice.
nebi bylo všecko falešné, všecko jiné
než květy a stromy a kameny.
V nebi musel být pořád vážný
a čas od času se znova stát člověkem
a vystoupit na kříž a pořád umírat
s korunou celou z trní,
nohy probodené hřebíkem,
a dokonce s hadrem kolem beder,
jak to mají na obrázcích černoši.
Ani nesměl mít tátu a mámu
jako ostatní děti.
Otcem mu byly dvě osoby —
stařec jménem Josef, který byl tesařem
a nebyl jeho otcem;
a druhým otcem byla hloupá holubice,
jediná ošklivá holubice na světě,
protože ani nežila na světě, ani to nebyla holubice.
A jeho matka nemilovala, dřív než ho měla.
Nebyla to žena: byl to kufřík,
v němž se k nám dostal z nebe.
A chtěli, aby on, co se narodil jen z matky
a nikdy neměl otce, jehož by s úctou miloval,
kázal dobrotu a spravedlnost!

Jednou když Pánbůh spal
a Duch svatý kdesi lítal,
ze skříňky zázraků ukradl hned tři:
Prvním zařídil, aby se nepřišlo na jeho útěk.
Druhým se z něj stal navěky člověk a dítě.
Třetím stvořil Krista navěky ukřižovaného,
přibitého na kříži, který je v nebi
a slouží za vzor všem ostatním.
Pak se rozběhl ke slunci
a sklouzl dolů po prvním paprsku, jehož se chytil.

Dnes žije se mnou na vesnici.
Je to hezké, usměvavé a přirozené dítě.
Nos si utírá pravým rukávem,
čvachtá se v kalužích,
trhá kytky, raduje se z nich a zapomíná na ně.
Hází kamením po oslech,
v sadech krade ovoce
a s brekem a křikem utíká před psy.
A protože ví, že holky to nemají rády,
zatímco ostatní to baví,
běhá za děvčaty,
co chodí v hloučcích po cestě
s džbánem na hlavě,
a nadzvedává jim sukně.

Mne naučil všemu.
Naučil mě dívat se na věci.
Předvádí mi vše, co je na květech.
Ukazuje mi, jak pěkné jsou kameny,
když je člověk drží v ruce
a pomalu si je prohlíží.

Pánaboha hrozně pomlouvá.

Říká, že je to hloupý a stonavý dědek,
co v jednom kuse plivá na zem
a sprostě kleje.
Panenka Marie celé odpoledne na věčnosti štrikuje punčochy.
A Duch svatý se drbe zobákem,
ze židlí si dělá bidýlko a kálí na ně.
Všecko v nebi je hloupé jako katolická církev.
Říká mi, že Pánbůh nechápe nic
z toho, co stvořil —
„Pokud to stvořil, o čemž pochybuji.“ —
„Říká třeba, že bytosti na něho pějí chválu,
ale bytosti na nikoho nic nepějí,
kdyby pěly, byly by pěvci.
Bytosti existují a nic víc,
a proto se jmenují bytosti.“

A když Ježíška pomlouvání Boha zmůže,
usne mi v náručí
a já ho odnesu domů.
— — — — — — — — —
Bydlí se mnou v domku v půli kopce.
Je to věčné dítě, bůh, který chyběl.
Je to někdo lidský, kdo je přirozený,
je to někdo božský, kdo se usmívá a hraje si.
A proto vím docela jistě,
že je to opravdový Ježíšek.

A tohle dítě tak lidské, že je božské,
je můj každodenní život básníka,
a právě proto, že se mnou pořád chodí, jsem pořád básník,
a každý i letmý pohled
naplno procítím
a i sebeslabší zvuk, ať jakýkoli,
jako by se mnou rozmlouval.

To nové dítě, jež přebývá tam, kde žiju,
podává jednu ruku mně
a druhou všemu, co existuje,
a tak jdem všichni tři cestou necestou,
poskakujeme, zpíváme a smějeme se
a radujeme se ze společného tajemství,
že se totiž samo sebou rozumí,
že na světě žádné tajemství není
a že všecko stojí za to.

To věčné dítě mě nikdy neopouští.
Směr jeho pohledu je jeho napřažený prst.
Všemožným zvukům vesele naslouchám,
když mě žertem šimrá za ušima.

Vycházíme jeden s druhým tak dobře
ve společnosti všeho,
že na sebe nikdy nemyslíme,
ale žijeme pospolu a oba dva
v důvěrné shodě
jako pravá a levá ruka.

K večeru na zápraží
hrajeme drápky, s vážnou tváří,
jak se sluší na boha a na básníka
a jako by v každém kamínku
byl celý vesmír,
a proto ho za žádnou cenu nesmíme
nechat spadnout na zem.

Potom mu vyprávím, co se stává jen lidem,
a on se usmívá, protože všecko je k neuvěření.
Směje se králům i těm, co králi nejsou,
a mrzí ho, že slyší o válkách
a obchodech i o lodích,
jež mizí jak dým na širých mořích,
protože ví, že nic z toho není v oné pravdě,
kterou má květ, když rozkvétá,
a která putuje se slunečním světlem
přes hory a doly
a oslňuje oči obílenou zdí.

Potom usíná a já ho ukládám k spánku.
V náručí ho odnesu domů,
uložím ho a zvolna ho svlékám
jako v nějakém přečistém rituálu,
úžasně mateřsky až donaha.

Spí u mě v duši
a v noci se občas probouzí
a hraje si s mými sny.
Pár jich převrátí vzhůru nohama,
vrší jedny přes druhé
a sám si zatleská,
usmívaje se mi do spaní.
— — — — — — — — —
Až umřu, synáčku,
nechť jsem tím nejmenším z dětí.
Pak zas ty mě vem do náruče
a odnes k sobě domů.
Svlékni mou znavenou lidskou bytost
a ulož mě k sobě do postele.
A kdybych se probudil, vypravuj mi pohádky,
abych zase usnul.
A dej mi svoje sny, abych si mohl hrát,
dokud mi nevzejde onen den,
který znáš ty sám.
— — — — — — — — —
Takový je příběh mého Ježíška.
Z jakého rozumného důvodu
by neměl být pravdivější
než vše, co vymýšlejí filozofové
a vše, co učí každé náboženství?

XXXII.

Včera k večeru nějaký člověk z města
mluvil u hospodských vrat.
Mluvil i se mnou.
Mluvil o spravedlnosti a jak za ni bojovat,
o dělnících, kteří trpí,
o dřině a o těch, co mají hlad,
o boháčích, co to nechtějí vidět.

Když na mě pohlédl, spatřil, že slzím,
a v domnění, že i já cítím nenávist
a soucit, který prý také cítil,
usmál se spokojen.

(Já ho však ani neposlouchal.
Co je mi do lidí
a do toho, čím trpí, nebo si myslí, že trpí?
Ať jsou jako já — nebudou trpět.
Všechna bída světa je z toho, že se staráme jeden o druhého,
k dobrému, či zlému.
Naše duše a nebe a země nám stačí.
Chtít víc znamená ztratit to a být nešťasten.)

Já totiž zrovna přemítal,
když ten přítel lidí mluvil
(a to mě dojalo k slzám),
jak vzdálený cinkot zvonců
v onen podvečer
nepřipomíná klekání z kapličky,
kam by šly na mši květy a potoky
a prosté duše, jako je má.

(Já chvála Bohu nejsem dobrák
a je mi vlastní přirozené sobectví květů
a řek, jež míří svou cestou
a touží bezděčně,
jen aby kvetly a proudily dál.
Tohle je jediné poslání na světě,
tohle — jasně existovat
a umět na to nemyslet.)

Potom ten člověk ztichl a koukal na západ slunce.
Co ale má společného západ slunce s někým, kdo nenávidí a miluje?

XLVI.

Ať tak či onak,
vhod nebo nevhod,
když někdy mohu říct, co si myslím,
a jindy jen stěží a zmateně,
přece jen bezděčně píšu své verše,
jako by psaní nebylo něco, co vzešlo z činu,
jako by psaní bylo něco, co se mi přihodilo,
jako když na mě zasvítí slunce.

Snažím se říct, co cítím,
a nemyslet na to, co cítím.
Snažím se přiblížit slova k myšlence
a nepotřebovat k tomu chodbu
od myšlení ke slovům.

Nedokážu vždy cítit, co bych — jak vím — cítit měl.
Moje myšlení jen velice zvolna plave na druhý břeh řeky,
protože mu vadí oděv, který mu lidé vnutili.

Snažím se svléknout, co jsem si vštípil,
snažím se zapomenout, jak mě učili vzpomínat,
a  seškrábnout barvu, jíž mi pomalovali smysly,
vybalit své pravé emoce,
vyprostit se a být já, nikoli Alberto Caeiro,
ale lidský živočich vytvořený přírodou.

A tak píšu v touze cítit přírodu, ani ne jako člověk
ale jako někdo, kdo cítí přírodu, a nic víc.
A tak píšu, jednou dobře, podruhé špatně,
jednou výstižně, podruhé chybně,
tu upadnu, tam se zvednu,
jdu však stále svou cestou jak umíněný slepec.

Přesto však jsem někdo.
Jsem objevitel přírody.
Jsem Argonaut opravdových pocitů.
Přináším vesmíru nový vesmír,
protože mu přináším, co je on sám.

To cítím a to píšu
při plném vědomí a maje na zřeteli,
že je pět hodin ráno
a že slunce, jež dosud nevystrčilo hlavu
nad zeď obzoru,
i tak již ukazuje špičky prstů,
jimiž se nahoře drží té zdi
obzoru plného kopečků.

Říkáš mi: ty jsi něco víc

než kámen nebo rostlina.
Říkáš mi: cítíš, myslíš a víš,
že myslíš a cítíš.
Copak kameny píší verše?
Copak rostliny uvažují o světě?

Ano: je tu rozdíl.
Není to však rozdíl, jaký vidíš ty;
protože moje vědomí mě nenutí, abych o věcech teoretizoval:
nutí mě jen, abych byl vědomý.

Jestli jsem víc než kámen nebo rostlina? Nevím.
Jsem odlišný. Nevím, co je víc nebo míň.

Mít vědomí je víc než mít barvu?
Možná, a možná ne.
Vím, že je to jenom odlišné.
Nikdo nemůže dokázat, že je víc než jen odlišný.

Vím, že kámen je reálný a že rostlina existuje.
Vím to, protože existují.
Vím to, protože mi to ukazují mé smysly.
Vím, že jsem také reálný.
Vím to, protože mi to ukazují mé smysly,
byť ne tak jasně, jak mi ukazují kámen a rostlinu.
Nic víc nevím.

Ano, píši verše a kámen nepíše verše.
Ano, uvažuji o světě a rostlina ne.
Ovšem kameny nejsou básníci, jsou kameny;
a rostliny jsou jen rostliny, a ne myslitelé.
Zrovna tak mohu říct, že jsem jim proto nadřazen,
jako že jsem podřazen.
Ale neříkám to: o kameni řeknu „je to kámen“,
o rostlině řeknu „je to rostlina“,
o sobě řeknu „jsem já“.
A nic víc neřeknu. Co víc by se mělo říct?

Úžasná realita věcí

je můj každodenní objev.
Každá věc je, co je,
a těžko vysvětlit, jak mě to těší
a jak mi to stačí.

K úplnosti stačí existovat.

Napsal jsem už hodně básní.
Samozřejmě jich napíšu mnohem víc.
Každá moje báseň to říká
a všechny moje básně jsou odlišné,
protože každá věc, která existuje, je způsob, jak to říct.
Občas se zadívám na nějaký kámen.
Nepřemýšlím o tom, jestli cítí.
Nejsem bloud, abych mu říkal bratře,
ale mám ho rád, protože je kámen,
mám ho rád, protože nic necítí,
mám ho rád, protože mi vůbec není blízký.

Jindy zas slyším vanout vítr
a už jen slyšet jej vanout stojí za to, aby člověk žil.

Nevím, co si pomyslí druzí, až to budou číst;
ale asi to bude dobré, protože si to myslím bez námahy
a aniž bych si představoval druhé, jak mě slyší myslet;
protože si to myslím bez myšlenek,
protože to říkám, jak to říkají má slova.

Jednou mě kdosi označil za materialistického básníka
a já se podivil, protože jsem netušil,
že je mě možné nějak označit.
Vždyť ani nejsem básník: vidím.
Jestli to, co píšu, má hodnotu, nemám ji já:
hodnota je tam, v mých verších.
To vše je naprosto nezávislé na mé vůli.

Zemřu-li mlád

a nestačím už vydat nějakou knihu,
takže neuvidím své verše vytištěné,
a vás to snad kvůli mně bude zlobit,
pak se, prosím, nezlobte.
Stalo-li se to, je to správné.

I kdyby mé verše nebyly nikdy vytištěny,
nepřijdou o svou krásu, budou-li krásné.
Nemohou však být krásné a zůstat nevytištěné,
protože kořeny mohou být pod zemí,
ale květy rozkvétají venku a jsou vidět.
Tak to rozhodně musí být. Nic tomu nemůže zabránit.

Zemřu-li velice mlád, pak vězte:
nikdy jsem nebyl nic víc než dítě, jež si hrálo.
Byl jsem pohan jako slunce a voda
a vyznával univerzální náboženství, jež jenom lidé nemají.
Byl jsem šťastný, protože jsem nic nežádal,
ani jsem se nesnažil něco shledávat,
ani jsem neshledal, že by bylo víc k vysvětlení,
než že slovo vysvětlení nemá žádný smysl.

Nepřál jsem si nic jiného než být na slunci nebo v dešti —
na slunci, když svítilo,
a v dešti, když pršelo
(a nikdy opačně),
cítit teplo a zimu a vítr
a nechtít víc.

Jednou jsem miloval a myslel, že budu milován,
ale nestalo se to.
Nebyl jsem milován z jediného pádného důvodu — nemělo to být.

Utěšil jsem se návratem k slunci a dešti
a usedl znovu na zápraží.
Ostatně louky nejsou tak zelené pro ty, kdo jsou milováni,
jako pro ty, kdo nejsou.
Cítit znamená být roztržitý.

Ať už je středem světa cokoli,

dalo mi to vnější svět jako vzor reality,
a řeknu-li „to je reálné“, byť o citu,
vidím to bezděky v nějakém vnějším prostoru,
vidím to jaksi stranou a jako sobě cizí.

Být reálný znamená nebýt uvnitř sebe.
O své osobě vevnitř nemám představu reality.
Vím, že svět existuje, ale nevím, jestli existuji.
Jistější mi připadá existence mého bílého domku
než vnitřní existence obyvatele bílého domku.
Věřím víc ve své tělo než ve svou duši,
protože mé tělo se jeví uprostřed reality
a mohou je vidět druzí,
může se dotýkat druhých,
může si sednout a stát,
ale má duše může být definována jen vnějšími výrazy.
Existuje pro mne — ve chvílích, kdy soudím, že opravdu existuje —
jakousi půjčkou od vnější reality světa.

Je-li duše reálnější
než vnější svět, jak pravíš ty, filozofe,
proč mi byl vnější svět dán jako příklad reality?
Je-li jistější, že spíš cítím,
než že existuje věc, kterou cítím —
proč cítím
a proč se ta věc vyskytuje nezávisle na mně,
aniž mě k existenci potřebuje,
a já zůstávám vázán k sobě samému, vždy osobní a nepřevoditelný?
Proč se pohybuji s ostatními ve světě, v němž se dorozumíváme
a kde se shodujeme,
je-li snad ten svět omyl a právě já mám pravdu?
Je-li svět omyl, je omylem všech lidí.
A každý z nás je pouze omyl každého z nás.
Tak či onak, svět je jistější.

Proč však se sám sebe ptám, ne-li proto, že stůňu?

Ve správných dnech, ve vnějších dnech svého života,
ve svých dnech dokonale přirozené jasnozřivosti,
cítím, aniž cítím, že cítím,
vidím, aniž vím, že vidím,
a nikdy není vesmír tak reálný,
nikdy nebývá vesmír (nikoli blízko či daleko ode mě,
ale) tak vznešeně ne-můj.

Když řeknu „to je zřejmé“, chci snad říct „jen já to zřím“?
Když řeknu „to je pravda“, chci snad říct „to je můj názor“?
Když řeknu „tam to je“, chci snad říct „není to tam“?

A je-li to tak v životě, proč to má být jinak ve filozofii?
Dřív žijeme, než filozofujeme, dřív existujeme, než to víme,
a ten první fakt si zaslouží přinejmenším přednost uznání.
Ano, dříve než jsme vnitřek, jsme vnějšek.
Proto jsme esenciálně vnějšek.

Pravíš, chorý filozofe, zkrátka filozofe, že to je materialismus.
Jak to ale může být materialismus, je-li materialismus filozofie
a nějaká filozofie, přinejmenším jakožto moje, by byla mou filozofií,
a to ani není moje, ba ani nejsem já?

Prý v každé věci dlí nějaká skrytá věc.

Ano, ta věc, jež v ní dlí, aniž se skrývá,
je ona sama.

Jsem však já, s vědomím, pocity a myšlenkami,
stejný jako věc?
Čeho je ve mně víc nebo míň?

Byl bych docela spokojený, kdybych byl jen svým tělem —
jsem však také jiná věc, víc nebo míň než jen to.
Co víc nebo míň vlastně jsem?

Vítr vane nevědomky.
Rostlina žije nevědomky.
Já také žiju nevědomky, ale vím, že žiju.
Vím však, že žiju, nebo jen vím, že to vím?
Rodím se, žiju, umírám z moci osudu, jemuž neporoučím,
cítím, myslím, hýbu se z moci vnější síly.
Kdo tedy jsem já?

Jsem jakožto tělo a duše vnějšek nějakého vnitřku?
Nebo je má duše vědomí, jímž univerzální síla
chápe mé tělo odlišně od ostatních těl?
Kde jsem já v tom všem?

Zemře-li mé tělo
a rozpadne se můj mozek,
pak v abstraktním, neosobním, beztvarém vědomí
už nepocítí to já, jež mám,
už nepromýšlí s mým mozkem myšlenky, jež mám za své,
už nepohne z mé vůle rukama, jimiž hýbu.

Tak skončím? Nevím.
Mám-li tak skončit, pak lítost nad tím
mě neučiní nesmrtelným.

Álvaro de Campos
Poznámky na paměť mého mistra Caeira

Svého mistra Caeira jsem poznal za zvláštních okolností – zvláštní jsou ostatně všechny životní okolnosti, především ty, které nejsouce ničím samy o sobě, stanou se vším svými důsledky.

Nechal jsem studia námořního inženýrství ve Skotsku, když jsem byl téměř ze tří čtvrtin hotov, a odcestoval jsem na Východ; na zpáteční cestě jsem v Marseille vystoupil na pevninu, a protože mě omrzelo plavit se dál, odjel jsem po souši do Lisabonu. Bratranec mě jednou vzal na výlet do Ribateja; znal tam Caeirova bratrance, s nímž byl v obchodním spojení; a právě u něho jsem se seznámil s mužem, který se měl stát mým mistrem. Nevím, co bych o tom pověděl víc, protože je to krátké jako každé oplodnění.

Ještě teď ho vidím v jasu duše nezamženém slzami vzpomínky, neboť to zření není vnější… Vidím ho před sebou a snad ho budu vidět věčně tak, jak jsem ho spatřil poprvé. Nejprve modré oči nebojácného dítěte; pak poněkud už vysedlé lícní kosti, pobledlá pleť a zvláštní řecké vzezření, vycházející zevnitř a spočívající v jistém klidu, a ne ve vnějším výrazu nebo rysech tváře. Dosti husté vlasy měl světlé, v šeru však hnědly. Postavy byl střední až vyšší, ale lehce nahrbené. Pohyby měl volné a úsměv byl takový, jaký byl, stejně jako hlas člověka, který nechce než říci to, co právě říká – ani vysoký, ani hluboký, jasný, bez postranních úmyslů, bez zaváhání, bez plachosti. Nepřestával upírat modré oči. Pokud nás něco udivovalo, bylo to čelo: nikoli vysoké, ale působivě bílé. Zdůrazňuji: právě tou bělostností předčilo bledost tváře a vypadalo majestátně. Ruce byly spíše štíhlé, ale ne moc: dlaň měl širokou. Výraz úst, to poslední, čeho si člověk všiml – jako by mluvit znamenalo pro tohoto muže méně než existovat –, spočíval v úsměvu, jaký se ve verších přičítá krásným neživým věcem jen proto, že se nám líbí: květinám, širým polím, prosluněným vodám – úsměv existence, a ne promlouvání.

Mistře, milý mistře, tak záhy jsem vás ztratil! Znovu ho vidím ve stínu, jímž jsem v sobě, ve vzpomínce, kterou si uchovávám na to, co ve mně odumřelo…

Stalo se to při naší první rozmluvě… Nevím už, jak to přišlo, že najednou řekl: „Je tady jeden mladík jménem Ricardo Reis, který se vám určitě bude líbit: je docela jiný než vy.“ A pak dodal, že „všechno je jiné než my, a proto všechno existuje“.

Tato věta, kterou vyslovil tak, jako by to byl axiom země, mě uchvátila s otřesem příznačným pro každé první obcování a pronikla mi až do hloubi duše. Avšak na rozdíl od tělesného uchvácení mi bylo, jako by se náhle všem mým pocitům dostalo neposkvrněnosti, kterou jsem dřív neměl.

Když jsem jednou mluvil o přímém chápání věcí, které je charakteristické pro Caierovu senzibilitu, citoval jsem mu v přátelské zlomyslnosti slova, jimiž Wordsworth označuje necitlivého člověka:

A primrose by the river’s brim
A yellow primrose was to him,
And it was nothing more.

A přeložil jsem to (přičemž jsem se vyhnul přesnému překladu primrose, protože neznám jména květin a rostlin): „Květ na břehu řeky byl pro něj žlutým květem a ničím víc.“

Můj mistr Caeiro se zasmál. „Ten prostý člověk viděl dobře; žlutý květ opravdu není nic jiného než žlutý květ.“

Ale náhle se zamyslel.

„S jedním rozdílem,“ dodal. „Záleží na tom, jestli chápeme ten žlutý květ jako jeden z mnoha žlutých květů, nebo pouze jako onen žlutý květ.“

A pak řekl:

„Váš anglický básník chtěl říct, že pro toho člověka byl ten žlutý květ běžnou zkušeností nebo něčím známým. A tak to právě nemá být. Každou věc, kterou vidíme, musíme vždycky vidět poprvé, protože ji skutečně vidíme poprvé. A tak každý žlutý květ je nějaký nový žlutý květ, i kdyby byl takzvaně stejný jako včera. Ani člověk, ani květina už nejsou stejní. Ani ta žluť už nemůže být stejná. Škoda že nemáme právě takové oči, abychom si to uvědomili, protože pak bychom byli všichni šťastni.“

Můj mistr Caeiro nebyl pohan: byl pohanství. Ricardo Reis je pohan, António Mora je pohan, já jsem pohan; dokonce i sám Fernando Pessoa by byl pohan, kdyby nebyl klubko svinuté dovnitř. Ale Ricardo Reis je pohan charakterem, António Mora je pohan inteligencí, já jsem pohan revoltou, to znamená temperamentem. Caeirovo pohanství nelze vysvětlit, bylo to ztotožnění.

Pokusím se to definovat způsobem, jímž se definuje nedefinovatelné – zbabělostí příkladu. Srovnáme-li se s Řeky, nejsilněji na nás zapůsobí, že neznají pojem nekonečna, že se jim příčí. Právě absence tohoto pojmu je také pro mého mistra Caeira příznačná. Vylíčím co nejvěrněji ohromující rozmluvu, v níž mi to odhalil.

Vyprávěl mi v souvislosti s jednou básní z „Hlídače stád“, že ho kdosi svého času nazval „materialistickým básníkem“. I když jsem ten výrok nepokládal za správný, protože mého mistra Caeira nelze definovat žádným správným výrokem, řekl jsem nicméně, že to označení není tak docela nesmyslné. A vyložil jsem mu zhruba, co je to klasický materialismus. Caeiro mě vyslechl s bolestně napjatou tváří a pak mi prudce řekl:

„Ale to je prostě hloupost. To je cosi jako kněží bez náboženství, a tudíž bez jakékoli omluvy.“

S úžasem jsem poukázal na různé podobnosti mezi materialismem a jeho názory, poezii jsem přirozeně nechal stranou. Caeiro protestoval.

„Ale to, čemu říkáte poezie, je přece všechno. Ani to vlastně není poezie: je to zření. Tihle materialisté jsou slepí. Říkáte, že podle nich je prostor nekonečný. Kdepak to ti lidé v prostoru viděli?“

Byl jsem zmaten. „Copak vy prostor nechápete jako nekonečný? Nemůžete prostor chápat jako nekonečný?“

„Nic nechápu jako nekonečné. Jak bych mohl něco chápat jako nekonečné?“

„Podívejte se,“ řekl jsem, „představte si nějaký prostor. Za tím prostorem je další prostor, za ním zase další a pak další a další a další… Nekončí…“

„Proč?“ řekl můj mistr Caeiro.

Prožíval jsem duchovní zemětřesení. „Tak si představte, že končí,“ křičel jsem. „Co je potom?“

„Když končí, potom není nic,“ odpověděl.

Tento dětský a zároveň ženský, a tudíž nezodpověditelný způsob argumentace mi na okamžik ochromil mozek.

„A vy to opravdu chápete?“ vypravil jsem ze sebe konečně.

„Co jestli chápu? Že má něco své meze? Aby ne! Co nemá meze, neexistuje. Existovat přece znamená, že je tu ještě něco jiného, a že je proto všechno omezeno. Proč by mělo být těžké pochopit, že něco je něco, a ne pořád něco jiného, co je dál?“

V tom okamžiku jsem fyzicky pocítil, že diskutuji nikoli s jiným člověkem, ale s jiným vesmírem. Učinil jsem ještě poslední pokus, jen abych se cítil v právu.

„Hleďte, Caeiro… Co třeba čísla… Kde končí čísla? Nezničme si jakékoli číslo – například 34. Za ním následuje 35, 36, 37, 38 a tak ustavičně dál. Neexistuje tak velké číslo, za nímž by nebylo ještě větší…“

„Ale to jsou jen čísla,“ namítl můj mistr Caeiro.

A pak se na mě s dětským nadšením podíval a dodal:

„Co znamená 34 ve Skutečnosti?“

Jsou spontánní věty, hluboké, neboť jdou z hloubky, které definují člověka, či spíš jimiž se člověk definuje bez definice. Nikdy nezapomenu slova, jimiž se jednou definoval Ricardo Reis. Mluvilo se o lhaní a on řekl: „Hnusí se mi lež, protože je to nepřesnost.“ Je v tom celý Ricardo Reis – minulý, přítomný i budoucí.

Můj mistr Caeiro říkal jen to, co skutečně byl, a proto jej lze definovat čímkoli, co napsal nebo pronesl, zvlášť v období začínajícím druhou polovinou „Hlídače stád“. Avšak mezi tolika větami, které napsal a tisknou se, mezi tolika, jež mi řekl a já je buď uvádím, nebo neuvádím, nejprostěji ho vyjadřuje ta, kterou mi kdysi řekl v Lisabonu. Už nevím, o čem byla řeč, ale mělo to něco společného se vztahem člověka k sobě samému. A já jsem se náhle svého mistra Caeira zeptal: „Jste se sebou spokojen?“ A on mi odpověděl: „Ne: jsem spokojen.“ Znělo to jako hlas země, která je vše a nikdo.

Nikdy jsem neviděl svého mistra Caeira smutného. Nevím, jestli byl smutný, když umíral nebo krátce před smrtí. Mohl bych se to dozvědět, ale abych pravdu řekl, nikdy jsem se lidí, kteří byli při tom, neodvážil zeptat, jak umřel.

Rozhodně však to byla jedna z úzkostí mého života – z úzkostí skutečných mezi tolika fiktivními –, že Caeiro zemře, aniž budu u něho. Je to hloupé, ale lidské, a tak už to bývá.

Byl jsem v Anglii. Ani Ricardo Reis v Lisabonu nebyl; vrátil se do Brazílie. Byl tu sice Fernando Pessoa, ale to je totéž, jako by tu nebyl. Fernando Pessoa všechno cítí, ale nic jím nepohne, ba ani vnitřně.

Jedinou útěchou ve vědomí, že jsem tenkrát v Lisabonu u svého mistra Caeira nebyl, je mi pouhé pomyšlení na něho. Nikdo není neutěšitelný, připomeneme-li si Caeira nebo jeho verše; ba i sama představa nicoty – ta nejstrašnější ze všech představ, myslíme-li citlivě – nabývá v díle mého drahého mistra a ve vzpomínce na něho čehosi zářivého a vysokého, podobného slunci na sněhu nedostupných vrcholů.

Pessoův dopis
Armandu Cortes-Rodriguesovi

Lisabon 19. ledna 1915

Můj drahý příteli,

už dávno Vám slibuji delší dopis. Nevím, jestli jsem se Vám dokonce nezmiňoval o dopise psychologické povahy, který by se týkal mne samého. V každém případě právě o tohle jde.

Už dlouho – od té doby, co jsem Vám ten dopis slíbil – Vám chci důvěrně a bratrsky vylíčit svůj „případ“, charakter psychické krize, jíž už nějaký čas procházím. Přes svou zdrženlivost cítím potřebu o tom někomu povědět, a nikdo jiný než Vy to být nemůže – a to proto, že ze všech lidí, které znám, jen Vy o mně máte představu právě na úrovni mé duchovní reality. Tato Vaše schopnost mě pochopit pramení z toho, že Vy, stejně jako já, jste v podstatě duch náboženský; a víte dobře, že z těch, kdož jsou mi literárně blízcí (byť umělecky sebelepší), jako duše ve vlastním slova smyslu nepřipadá v úvahu nikdo, protože žádný z nich si neuvědomuje (já naopak ustavičně) strašlivou důležitost života, která nám znemožňuje dělat umění pouze pro umění a bez vědomí povinnosti k sobě samým a k lidstvu.

V tomto zdánlivě předběžném vysvětlení už je objasněna značná část celého problému. Nevím, jak jej vyložit po pořádku a naprosto jasně. Poněvadž však píši dopis, vynasnažím se ten problém vyložit, jak to půjde; Vy sám si pak v duchu ty nesouvislé a zpřeházené části uspořádáte.

Moje krize je z rodu velkých psychických krizí, které jsou vždy krizemi neslučitelnosti, a nejde-li o neslučitelnost s druhými lidmi, pak jistě s námi samými. Má nynější krize se neslučitelnosti se mnou samým netýká; moje postupně nabytá sebekázeň ve mně všechny ty rozporně a zároveň souladu schopné prvky mé povahy dokáže sjednotit. Ještě musím ve svém duchu mnohé zvládnout; mám ještě hodné daleko k takovému sjednocení, jaké si přeji. Jak už jsem však řekl, z téhle strany vítr mého současného zoufalství nevane.

Krize neslučitelnosti s druhými – nikoli však, a to budiž řečeno hned, neslučitelnosti prudké, pramenící z jasných, zjevných rozdílností obou stran. Jde o něco jiného. Tu neslučitelnost cítím já sám, v sobě, a na mně spočívá celá tíha mé nesrovnalosti s těmi, kdo mě obklopují. Fakt, že tady nyní žiji sám, bez blízkých příbuzných (teta, u níž jsem bydlel, se odstěhovala do Švýcar k dceři, která se přednedávnem provdala za jednoho studenta, státního stipendistu), toto mé duchovní rozpoložení ještě zhoršuje, protože nyní stojím vlastní duši tváří v tvář, bez důvěrných rodinných citů a zájmů, které by mou pozornost odváděly jinam.

Žiji tedy už řadu měsíců s trvalým pocitem hluboké neslučitelnosti s lidmi kolem sebe – ba i s lidmi blízkými, s přáteli, samozřejmě literárními, protože s jinými bych se duchovně sblížit nemohl a protože ve společenském styku vycházím dobře s každým, vycházím dobře i s nimi.

V nikom kolem sebe nenalézám takový postoj k životu, který by věrně odpovídal mé nejvnitřnější senzibilitě, mým tužbám a ambicím, všemu tomu, co je v mém vnitřním duchovním bytí základní a podstatné. Jistěže se najdou lidé, kteří sdílejí mé názory, pokud jde o literární činnost, ta je však pouze na okraji mé upřímnosti. A to mi nestačí. Takže mé stále hlubší senzibilitě a mému stále silnějšímu vědomí strašlivého náboženského poslání, které každý nadaný člověk se svým nadáním od Boha dostává, se každá literární nicotnost, pouhé umění, jeví stále více jako prázdné a odpudivé. Pomalu, ale jistě si v božském niterném uskutečňování vývoje, jehož cíle jsou mi skryty, vytyčuji své záměry a své ambice stále úměrněji vlohám, jichž se mi dostalo. Působit na lidstvo, přispět veškerou silou svého snažení k civilizaci se mi stává důležitým a nelehkým životním cílem. Proto mi umělecká tvorba připadá jako něco stále významnějšího, poslání stále strašlivější – povinnost, jež má být plněna se vším úsilím a odříkáním, se zrakem upřeným k civilizační úloze veškeré umělecké tvorby. Proto také mé vlastní čistě estetické pojetí umění je teď vyšší a obtížnější; vyžaduji nyní od sebe mnohem více dokonalosti a pečlivého propracování. Dělat umění rychle, i když dobře, mi připadá málo. Onomu poslání, jež cítím, jsem povinován naprostou dokonalostí v realizaci, plnou vážností v napsaném.

Upustil jsem od nízké ctižádosti blýsknout se, jen abych se blýskl, i od ctižádosti ještě nižší a v uměleckém plebejství přímo nesnesitelné, totiž chtít épater6. Záměr uvést intersekcionismus už ve mně nevzbuzuje žádný zápal nebo nadšení. Tuto věc nyní rozebírám a promýšlím sám pro sebe; pokud se ji však – původně zamýšlenou téměř jako blague7 – rozhodnu uvést, bude to už něco jiného. „Skandální“ Manifest neuveřejním. Ten druhý, s grafy, možná. Blague mi může vyhovovat nebo mě lákat pouze dočasně, na chvíli, na krátké morbidní období, jako jakási (naštěstí netypická) nízkost. Bude možná užitečné – aspoň myslím – uvést tento směr jakožto směr, ne však s cílem pouze uměleckým, nýbrž s hlubším záměrem jakožto celou řadu myšlenek, jež je naléhavě třeba zveřejnit, aby mohly působit na národní psychiku, která musí být všemožně zpracovávána a pronikána novými směry myšlení a citů, jež by nás vytrhly z naší stagnace. Vlastenecká idea, v mých úmyslech vždy více či méně přítomná, teď ve mně totiž nabývá na důležitosti; a nezamýšlím umělecky tvořit, aniž v tom, co se mi podaří uskutečnit, vyzdvihnu jméno Portugalska. Je to důsledek vážného přístupu k umění a k životu. Jiný postoj k vlastnímu pojetí povinnosti ani od člověka, který na tajemně truchlivou podívanou světa nahlíží nábožensky, nelze očekávat.

Zatím Vám to všechno vysvětluji velice špatně. Skoro mám chuť tenhle dopis roztrhat, protože si v něm vlastně ani zvlášť nedávám za pravdu. Vy však jistě chápete, co cítím, a věřím, že jako přítel se spolu se mnou z tohoto mého vnitřního růstu těšíte.

Vrátím se k sobě. Několik let jsem jako poutník sbíral různé způsoby cítění. Teď, když jsem všechno viděl a všechno procítil, musím se zavřít doma ve svém nitru a pracovat podle svých možností pro pokrok civilizace a rozšíření vědomí lidstva. Kéž mě od toho [ne]odvrátí mé nebezpečné, příliš mnohostranné založení, všemu přizpůsobivé, vždy sobě samému cizí a vnitřně nekoherentní.

I nadále samozřejmě zamýšlím uveřejnit pseudonymně dílo Caeira-Reise-Campose. To je celá jedna literatura, kterou jsem vytvořil a prožil, která je upřímná, protože je procítěná, a která představuje směr schopný nepopiratelně blahodárně zapůsobit na duši druhých lidí. Neupřímná literatura podle mě není literatura obdobná dílu Alberta Caeira, Ricarda Reise nebo Álvara de Campos (z nichž ten poslední je Váš člověk, básník večera a noci). To vše je procítěno v osobě druhého; je to napsáno dramaticky, ale přitom upřímně (v nejvážnějším slova smyslu), stejně jako je upřímné to, co říká král Lear, kterýžto není Shakespeare, ale jeho výtvor. Za neupřímné považuji věci, které mají ohromit, a také ty – což je důležité –, které neobsahují základní metafyzickou ideu, totiž kterými neproniká – třebas jako závan větru – vědomí závažnosti a tajemství života. Proto je vážné vše, co jsem napsal jménem Caeira, Reise, Álvara de Campos. Do každého z nich jsem vložil hluboké pojetí života, u každého odlišné, u všech tří však opravdově upřené k tajemnému významu bytí. A proto nejsou vážné Bažiny, ani by vážný nebyl intersekcionistický Manifest, z něhož jsem Vám jednou četl nesouvislé úryvky. V každém z těchto výtvorů je můj postoj k publiku postojem šaška. Dnes už v takových postojích nic zajímavého neshledávám.

Jak nepříliš jasně jsem to vše vyjádřil! Musím Vám však všechno vypsat rychle; dnes je devatenáctého a já s Vaším duchem o těchto věcech potřebuji mluvit. Jak už jsem říkal, jste jediný z mých přátel, který kromě toho, že dovede natolik ocenit mé schopnosti, aby tenhle dopis nepovažoval za doklad velikášství, má v sobě hlubokou nábožnost a přesvědčení o bolestné záhadě života, a proto může mít pro mě v tom všem porozumění.

Netřeba Vám teď vysvětlovat, nakolik tento postoj – který si ostatně z různých důvodů nechávám pro sebe, ať proto, že jde o osobní věc, nebo proto, že pro senzibilitu lidí kolem mě je nepochopitelný – přivodil onu hlubokou neslučitelnost se všemi, kdož mě obklopují. Není to, jak jsem řekl, neslučitelnost prudká; je to však jakási netrpělivost se všemi, kdo dělají umění zaměřené k různým nižším cílům, jako by si hráli nebo se bavili nebo si vkusně zařizovali salon – takový druh umění, z něhož je zřejmé, co mám na mysli, protože v něm není nic nadsvětného ani jiný záměr než tak říkajíc dekorativně umělecký. A z toho plyne celá má „krize“. Nemám však proč si naříkat. Je to krize osamělého člověka, který příliš předešel své společníky na cestě – na cestě, kterou druzí nastupují pro zábavu a kterou já shledávám tak vážnou, tak nutící k úvahám o jejím konečném smyslu, k zamyšlení, co říci onomu Neznámému, do jehož příbytku naše nevědomí vede naše kroky… Na cestě mezi dušemi a hvězdami, můj drahý příteli, skrze Strašidelný les… a Bůh, konec nekonečné pouti, čeká v mlčení Své velikosti…

Ať už dobře či špatně – jistě špatně –, vyložil jsem Vám vše. Jsem rád, že jsem si s Vámi o tom promluvil, a vím, že Váš duch tyto mé nynější smutky přijme se sympatií a přátelstvím. Ani Vám nemusím říkat, abyste vše uchoval v tajnosti… Ostatně, komu byste to mohl povědět…?

(…)

Pište mi stále, můj drahý Cortes-Rodriguesi.

Pozdravujte ode mě svého otce a přijměte můj upřímný a bratrský pozdrav. Váš

Fernando Pessoa8
(…)

6 Fr.: oslnit, ohromit. Pozn. překl.

7 Fr.: vtip, žert. Pozn. překl.

8 Fernando Pessoa: Cartas a Armando Cortes-Rodrigues, Livros Horizonte, Lisabon 1985, str. 43–48.

Pessoův dopis
Adolfu Casaisu Monteirovi

Poštovní přihrádka 147
Lisabon 13. ledna 1935

Vážený pane kolego,

velmi Vám děkuji za Váš dopis, na který odpovím okamžitě a v úplnosti. Dříve než však začnu, chci se Vám omluvit, že píši na tento konceptní papír. Slušnější mi došel, je neděle, a jiný sehnat nemohu. Myslím však, že lepší špatný papír než odklad.

Nejprve Vám chci říci, že bych nikdy nespatřoval „jiné úmysly“ v čemkoli, co byste napsal jako projev nesouhlasu se mnou. Jsem jeden z mála portugalských básníků, který nevyhlásil svou vlastní neomylnost ani nechápe každou proti němu vznesenou kritiku jako urážku božstva. Kromě toho, ať už jsou mé duševní vady jakékoli, sklon k stihomamu nemám vůbec. Navíc již dostatečně znám Vaši myšlenkovou nezávislost, kterou – dovolíte-li mi to říci – velice schvaluji a oceňuji. Nikdy jsem nehodlal být mistrem ani šéfem – mistrem proto, že neumím učit a ani nevím, jestli bych co učit měl; šéfem proto, že ani neumím udělat sázená vejce. Proto si nedělejte starosti s tím, co byste o mně při jakékoli příležitosti měl říci. Ve vyšších patrech nehledám sklepy.

Naprosto s Vámi souhlasím, že uvést se knihou takového charakteru, jako je Poselství, ode mě nebylo příliš šťastné. Jsem vskutku mystický nacionalista, racionální sebastianista. Kromě toho však, a dokonce protikladně k tomu, jsem ještě mnoho jiného. A to jiné právě pro svůj charakter Poselství nezahrnuje.

Touto knihou jsem vydávání svých děl zahájil z toho prostého důvodu, že to byla první kniha, kterou se mi, nevím proč, podařilo uspořádat a dokončit. Protože byla hotová, pobízeli mě, abych ji uveřejnil: souhlasil jsem. A musím říci, že jsem přitom ani nemyslel na případnou cenu Sekretariátu, i když by to nebyl býval žádný velký intelektuální hřích. Moje kniha byla hotová v září a já jsem se dokonce domníval, že se o tu cenu ucházet nemohu, protože mi nebylo známo, že původní termín k odevzdání děl stanovený do konce července byl prodloužen až do konce října. Protože však koncem října už byly výtisky Poselství hotové, odevzdal jsem jejich příslušný počet Sekretariátu. Kniha přesně vyhovovala podmínkám účasti (nacionalismus). Zúčastnil jsem se tedy.

Když jsem někdy uvažoval o pořadí, v jakém bych v budoucnu svá díla publikoval, nikdy jsem knihu takového rázu, jako je Poselství, nedával na první místo. Váhal jsem, jestli bych neměl začít velkou sbírkou básní – asi o 350 stranách –, shrnující různé podosobnosti Fernanda Pessoy samého, anebo snad detektivním příběhem, který se mi dosud nepodařilo dokončit.

Souhlasím s Vámi, jak jsem řekl, že uvést se vydáním Poselství nebylo ode mě šťastné. Souhlasím však s fakty, že to bylo to nejlepší uvedení, jaké jsem udělat mohl. Právě proto, že tato – do jisté míry vedlejší – stránka mé osobnosti se v mých časopiseckých příspěvcích (s výjimkou Portugalského moře, které je součástí uvedené knihy) nikdy dostatečně neprojevila, bylo vhodné, aby se objevila, a to nyní. Shodovala se, aniž jsem to plánoval nebo předem zvažoval (nejsem s to něco předem prakticky zvážit), s jedním z okamžiků vpravdě kritických (v původním slova smyslu) pro přetváření národního podvědomí. To, co jsem udělal náhodou a co dovršil jeden rozhovor, to s úhelníkem a kružidlem přesně narýsoval Velký architekt.

(Přerušuji. Nezbláznil jsem se ani nejsem opilý. Píšu však rovnou tak rychle, jak mi to dovoluje psací stroj, používám výrazů, jaké mě napadnou, a neuvažuji, co je v nich literárního. Předpokládejte – a uděláte dobře, protože je to pravda –, že prostě s Vámi mluvím.)

Odpovím teď přímo na Vaše tři otázky: 1) plán budoucího vydávání mých děl, 2) geneze mých heteronym, a 3) okultismus.

Teď, když za podmínek, o nichž jsem se zmínil, bylo vydáno Poselství, které je jednostranným projevem, zamýšlím pokračovat následovně. Dokončuji nyní zcela přepracovanou verzi Bankéře anarchisty; bude brzy hotová, a pak ji hodlám okamžitě uveřejnit. Pokud to udělám, ihned tento spis přeložím do angličtiny a uvidím, bude-li možné uveřejnit jej v Anglii. Ve své konečné podobě by měl mít evropské vyhlídky. (Neberte tuto větu tak, že by se tím rozuměla Nobelova cena.) Potom – a nyní odpovídám přímo na Vaši otázku vztahující se k poezii – zamýšlím během léta uspořádat onen velký svazek malých básní Fernanda Pessoy samého a uvidím, podaří-li se mi jej uveřejnit koncem letošního roku. To bude svazek, na který čekáte a který si já sám přeji vydat. Ten tedy představí všechny stránky s výjimkou oné nacionalistické, projevené již v Poselství.

Mám na mysli, jak vidíte, pouze samotného Fernanda Pessou. Na nic nepomýšlím, pokud jde o Caeira, Ricarda Reise nebo Álvara de Campos. Nic z toho, pokud jde o vydávání, nebudu moci udělat, jedině že bych (viz výše) dostal Nobelovu cenu. A přece – říkám si smutně – jsem do Caeira vložil celou svou schopnost dramatického odosobnění, do Ricarda Reise celou svou myšlenkovou kázeň oděnou v hudbu, která je jí vlastní, do Álvara de Campos veškerý cit, který nedávám ani sobě, ani životu. Když si pomyslím, můj drahý Casaisi Monteiro, že tihle všichni mají být v publikační praxi odsunuti kvůli neryzímu a jednoduchému Fernandu Pessoovi!

Myslím, že na Vaši první otázku jsem odpověděl. Řekněte, jestli jsem na něco zapomněl. Budu-li moci odpovědět, odpovím. Další plány prozatím nemám. A poněvadž vím, co jsou mé plány zač a jak dopadají, je namístě říci díky Bohu!

Odpovím nyní na Vaši otázku o původu mých heteronym. Uvidím, jestli se mi podaří zevrubně Vám to vysvětlit.

Začnu stránkou psychiatrickou. Moje heteronyma pramení v mém hluboce zakořeněném sklonu k hysterii. Nevím, jestli jsem prostě hysterický, nebo zda jsem spíš hysteroneurastenik. Přikláním se k druhé hypotéze, protože v sobě nalézám projevy abulie, kterou hysterie ve vlastním slova smyslu nepočítá ke svým příznakům. Ať je to jakkoli, duchovní původ mých heteronym je v mém vrozeném a trvalém sklonu k odosobnění a předstírání. Tyto projevy naštěstí pro mne i pro ostatní ve mně zduchovněly; tím chci říci, že se neprojevují v mém praktickém, vnějším životě a ve styku s druhými lidmi; explodují dovnitř a prožívám je sám v sobě. Kdybych byl žena – u žen propukají hysterické projevy v záchvatech a podobných stavech –, každá báseň Álvara de Campos (toho nejhysteričtěji hysterického ve mně) by pobouřila celé okolí. Jsem však muž – a u mužů nabývá hysterie především mentálních rysů; tak všechno končí v mlčení a v poezii…

To vysvětluje, tant bien que mal, organický původ mé heteronymity. Teď Vám vyložím přímo historii svých heteronym. Začnu těmi osobnostmi, které již zemřely a na něž si leckdy už ani nevzpomínám – těmi, které odpočívají ztraceny v dávné minulosti mého skoro zapomenutého dětství.

Už jako dítě jsem měl sklon k tomu vytvářet si kolem sebe fiktivní svět, obklopovat se přáteli a známými, kteří nikdy neexistovali. (Po pravdě řečeno nevím, jestli skutečně existovali, nebo jestli jsem to já, kdo neexistuje. V tom, jako ostatně ve všem, nesmíme být dogmatiky.) Vzpomínám si, že od té doby, co se znám jako to, čemu říkám já, jsem si v duchu přesně určoval neskutečné osoby různé postavou, pohyby, charakterem i osudem, které pro mne byly stejně viditelné a moje jako všechno to, čemu možná neoprávněně říkáme skutečný život. Tento sklon, který se datuje od té doby, co si pamatuji, že jsem svým já, mě provází stále; hudba, jíž mě okouzluje, se sice trochu mění, ale způsob tohoto okouzlování se nezměnil nikdy.

Vzpomínám si na toho, kdo byl asi mým prvním heteronymem, nebo lépe řečeno mým prvním neexistujícím známým, když mi bylo šest let – na jistého Chevaliera de Pas, jehož jménem jsem psal dopisy sám sobě a jehož postava, zdaleka ne zcela nejasná, ve mně dosud vyvolává tu část mé náklonnosti, která hraničí se steskem. Méně jasně si vzpomínám na jinou postavu, jejíž jméno už se mi nevybavuje, ale bylo rovněž cizí a která, už nevím v čem, s Chevalierem de Pas soupeřila… Že tyhle nápady mají všechny děti? Bezpochyby – nebo možná. Ale já jimi žil do té míry, že je prožívám ještě teď, neboť se na ně rozpomínám tak intenzivně, že se musím snažit, abych si uvědomil, že nebyly skutečné.

Mou fantazii nikdy neopustil sklon vytvářet ve mně jiný svět, stejný, jako je tenhle, ale s jinými lidmi. Prošel různými fázemi, mezi jinými i fází, která už spadá do období mé plnoletosti. Napadl mi duchaplný výrok, z nějakého důvodu naprosto cizí mně nebo tomu, kým se domnívám být. Ihned, spontánně jsem ho vyslovil, jako by pocházel od přítele, jehož jméno jsem si vymyslel, jehož životopis jsem k tomu přidal a jehož vzhled – obličej, postavu, oděv a pohyby – jsem okamžitě viděl před sebou. A tak jsem si opatřil a propagoval řadu přátel a známých, kteří nikdy neexistovali, ale které ještě dnes, skoro po třiceti letech, slyším, cítím, vidím. Opakuji: slyším, cítím, vidím… A stýská se mi po nich.

(Jak jednou začnu mluvit – a psát na stroji pro mě znamená mluvit –, nevím, kdy přestat. Už Vás nebudu dál unavovat, Casaisi Monteiro! Přistoupím ke genezi svých literárních heteronym, o což Vám vlastně jde. V každém případě to, co bylo řečeno výše, představuje příběh matky, která je porodila.)

Jestli se nemýlím (a rozhodně se nemohu mýlit příliš), někdy kolem roku 1912 mě napadlo napsat několik básní pohanského rázu. Načrtl jsem něco ve volném verši (ne stylem Álvara de Campos, nýbrž stylem polopravidelným) a nechal jsem toho. Přesto se mi však v řídce tkaném polostínu narýsoval nejasný portrét osoby, která to psala. (Aniž jsem o tom věděl, narodil se Ricardo Reis.)

Za rok a půl nebo za dva roky potom mi jednoho dne napadlo vystřelit si ze Sá-Carneira – vymyslet si bukolického básníka složité povahy a představit mu ho, už si nepamatuji jak, v nějaké skutečné podobě. Pracoval jsem na tomto básníkovi několik dní, ale nic z toho nebylo. Ten den, kdy jsem to nakonec vzdal – bylo to 8. března 1914 –, jsem přistoupil k vysoké komodě, vzal jsem papír a začal psát, vstoje, jak píši vždycky, kdykoli je to možné. Napsal jsem naráz přes třicet básní, v jakési extázi, jejíž zvláštní povahu nedovedu určit. Byl to triumfální den mého života, nikdy už takový neprožiju. Začal jsem názvem – Hlídač stád. A pak se ve mně zjevil někdo, jemuž jsem hned dal jméno Alberto Caeiro. Odpusťte mi absurdnost této věty: zjevil se ve mně můj mistr. Takový byl můj bezprostřední pocit. Byl tak silný, že jakmile jsem měl napsáno těch více než třicet básní, okamžitě jsem vzal jiný papír a zase bez přestání jsem napsal šest básní, tvořících Šikmý déšť Fernanda Pessoy. Okamžitě a zcela… Byl to návrat od Fernanda Pessoy-Alberta Caeira k Fernandu Pessoovi samému. Nebo lépe řečeno, byla to reakce Fernanda Pessoy na jeho neexistenci v Albertu Caeirovi.

Jakmile se objevil Alberto Caeiro, hned jsem se mu instinktivně a podvědomě snažil najít žáky. Vytrhl jsem latentního Ricarda Reise z jeho nepravého pohanství, našel jsem mu jméno a přizpůsobil ho jemu samému, neboť tehdy jsem ho už viděl. A tu mi najednou, úplně jinak než u Ricarda Reise, prudce vytanula nová postava. Jedním dechem, bez přerušení a bez oprav vznikla na psacím stroji Triumfální óda Álvara de Campos – óda s tímto názvem i muž s tímto jménem.

Pak jsem vytvořil neexistující coterii. Dal jsem všemu formu skutečnosti. Odstupňoval jsem vlivy, seznámil se s přátelskými vztahy, slyšel jsem v duchu diskuse a rozdílné přístupy, a zároveň se mi zdá, že já sám, tvůrce toho všeho, jsem při tom byl tím posledním. Jako by se to všechno událo nezávisle na mně. A zdá se, že se tak děje dosud. Budu-li jednou moci zveřejnit estetickou diskusi mezi Ricardem Reisem a Álvarem de Campos, uvidíte, jak jsou různí a že já nejsem v této záležitosti ničím.

Když měl vyjít časopis Orpheu, bylo na poslední chvíli třeba najít něco, co by doplnilo počet stránek. Navrhl jsem tedy Sá-Carneirovi, že bych napsal jednu „starou“ báseň Álvara de Campos – takového Álvara de Campos, jaký by býval dřív, než poznal Caeira a dostal se pod jeho vliv. A tak jsem napsal Opiárium, do něhož jsem se pokusil vložit všechny skryté sklony Álvara de Campos, jak měly být později odhaleny, ale ještě bez jakékoli stopy styku s jeho mistrem Caeirem. Z básní, které jsem napsal, mi tahle dala nejvíc práce pro tu dvojí schopnost odosobnění, kterou jsem musel vyvinout. Ale vcelku si myslím, že to nedopadlo špatně a že je tu Álvaro v zárodku…

Tím jsem Vám myslím vysvětlil původ svých heteronym. Pokud však v některém bodě potřebujete jasnější vysvětlení – píši rychle, a to pak se moc jasně nevyjadřuji – řekněte, a já Vám rád vyhovím. A abych nezapomněl, ještě skutečný a hysterický dodatek: když jsem psal určité pasáže Poznámek na paměť mého mistra Caeira od Álvara de Campos, proléval jsem skutečné slzy. To abyste věděl, s kým máte co dělat, můj drahý Casaisi Monteiro!

Ještě několik poznámek… Vidím před sebou v bezbarvém, a přece skutečném prostoru snu obličeje, gesta Caeira, Ricarda Reise a Álvara de Campos. Dal jsem jim věk a životopisy. Ricardo Reis se narodil roku 1887 (nevzpomínám si na den a měsíc, ale někde to mám) v Portu, je lékař a v současné době žije v Brazílii. Alberto Caeiro se narodil roku 1889 a zemřel 1915; spatřil světlo světa v Lisabonu, ale takřka celý svůj život prožil na venkově. Neměl žádné povolání a skoro žádné vzdělání. Álvaro de Campos se narodil v Taviře 15. října 1890 (podle Ferreiry Gomese o půl druhé odpoledne; a je to pravda, neboť horoskop, sestavený na tuto hodinu, je správný). Stal se, jak víte, námořním inženýrem (v Glasgowě), ale teď je tady v Lisabonu a nepracuje. Caeiro byl prostřední postavy, a přestože byl skutečně křehký (zemřel na tuberkulózu), nevypadal na to. Ricardo Reis je o něco, ale o velmi málo menší, silnější, ale sušší. Álvaro de Campos je vysoký (měří 1,75, o dva centimetry více než já), hubený a trochu se hrbí. Všichni jsou bezvousí – Caeiro je blondýn, bezbarvé pleti, modrooký; Reis slabě matově snědý; Campos něco mezi tím, ani bílý, ani snědý, tak trochu typ portugalského Žida, vlasy však má hladké a obvykle sčesané na stranu, monokl. Caeiro, jak už jsem řekl, neměl skoro žádné vzdělání – jenom obecnou školu; rodiče mu záhy zemřeli, a tak zůstal doma a žil z malého důchodu. Bydlel s jednou starou tetou, pratetou. Ricardo Reis, vychovaný v jezuitské koleji, je, jak jsem řekl, lékař; v Brazílii žije od roku 1919, dobrovolně emigroval pro své monarchistické přesvědčení; vzděláním, jehož se mu dostalo, je latiník a jako samouk napůl helénista. Álvaro de Campos měl běžné gymnaziální vzdělání; pak ho poslali do Skotska, aby studoval inženýrství, nejdřív strojní a pak námořní. O jedněch prázdninách podnikl cestu na Východ, z níž vznikla báseň Opiárium. Latinsky ho učil strýc z Beiry, který byl kněz.

Jak píši jménem těch tří…? Caeira z čiré a nečekané inspirace, aniž vím nebo vůbec předpokládám, že budu psát. Ricarda Reise po abstraktní úvaze, která se najednou zkonkretizuje v ódě. Campose, když cítím náhlý impuls psát, a nevím co. (Můj poloheteronymní Bernardo Soares, který se ostatně v mnohém podobá Álvaru de Campos, se objevuje vždy, když jsem unavený nebo ospalý, takže moje soudnost a zábrany poněkud ustupují do pozadí; ta próza je ustavičné plané hloubání. Poloheteronymum je to proto, že to sice není moje osobnost, ale není také úplně jiná, je tu prostě okleštěná. Jsem to já, bez mé soudnosti a citovosti. Próza, až na to, v čem soudnost dává mé próze jistou úroveň, je u něho stejná, a portugalština rovněž; Caeiro naproti tomu psal portugalsky špatně, Campos přiměřeně, byť s chybami, jako třeba když říká „ten samý“ místo „týž“ atd., Reis lépe než já, ale s určitým purismem, který považuji za přehnaný. Těžké je pro mě psát prózu Reisovu – zatím nevydanou – nebo Camposovu. Ve verších je předstírání snadnější, i proto, že je spontánnější.)

Tady vás asi při čtení napadne, jestli jste se ke své smůle neocitl v nějakém blázinci. Rozhodně však nejhorší na tom je ta nesouvislost, s níž o tom píši. Nicméně opakuji: píši tak, jako bych s Vámi mluvil, a to proto, abych mohl psát hned. V opačném případě bych to třeba nebyl schopen napsat celé měsíce.

Zbývá odpovědět na Vaši otázku, pokud jde o okultismus. Ptáte se, jestli na okultismus věřím. Takto položená otázka není dost jasná; rozumím však, co máte na mysli, a podle toho odpovím. Věřím v existenci světů vyšších, než je náš, a v existenci jejich obyvatel, ve zkušenosti různých stupňů duchovna, tříbících se do té míry, až se dospěje ke Svrchované Bytosti, která pravděpodobně stvořila tento svět. Jsou možná jiné Bytosti, rovněž Svrchované, které stvořily jiné vesmíry, a tyto vesmíry možná koexistují s naším, ať ve vzájemném pronikání, či nikoli. Z těchto a ještě dalších důvodů se Zevní řád okultismu, to znamená zednářství (s výjimkou zednářství anglosaského) vyhýbá výrazu „Bůh“ vzhledem k jeho teologickým a lidovým implikacím, a raději říká „Velký architekt vesmíru“, což je výraz, který ponechává nezodpovězenu otázku, je-li On Stvořitelem, nebo jen Pánem světa. Vzhledem k těmto stupnicím bytostí nevěřím v přímé spojení s Bohem, avšak tou měrou, jak se budeme duchovně zušlechťovat, budeme s to komunikovat s bytostmi stále vyššími. Jsou tři cesty k okultnímu: magická cesta (zahrnující takové praktiky, jaké má spiritismus, intelektuálně na úrovni čarodějnictví, které je rovněž magií), což je cesta v každém ohledu krajně nebezpečná; mystická cesta, která v podstatě žádné nebezpečí nepřináší, ale je nejistá a pomalá; a cesta zvaná alchymická, ze všech nejobtížnější a nejdokonalejší, neboť zahrnuje transmutaci přímo té osobnosti, která ji připravuje, bez větších rizik, spíše se záštitami, které ostatní cesty nemají. Pokud jde o „iniciaci“ či nikoli, mohu Vám říci jen něco, o čem nevím, jestli Vaši otázku zodpoví: k žádnému Iniciačnímu řádu nepřísluším. Citace, epigraf k mé básni „Erós a Psýché“ z části Rituálu Třetího stupně portugalského templářského řádu (v překladu, neboť Rituál je v latině) prostě svědčí o tom – což je fakt –, že mi bylo dovoleno prolistovat Rituály prvních tří stupňů tohoto řádu, zrušeného nebo v nečinnosti přibližně od roku 1888. Kdyby nebyl v nečinnosti, necitoval bych úryvek z Rituálu, protože úryvky z Rituálů, které jsou v činnosti, se citovat (s označením řádu) nemají.

Doufám, drahý kolego, že takto, i když poněkud nesouvisle, jsem odpověděl na Vaše otázky. Jsou-li ještě jiné, které si přejete mi položit, neváhejte tak učinit. Odpovím, jak budu moci a jak nejlépe budu moci. Může se ovšem stát, a to mi jistě prominete, že neodpovím tak rychle.

S projevem úcty a obdivu srdečně Váš

Fernando Pessoa

P. S. (!!!)

14. 1. 1935

Kromě kopie, kterou si u strojopisu běžně dělám z každého dopisu obsahujícího podobný výklad, jsem pořídil ještě další kopii, ať už pro případ, že by se tento dopis ztratil, nebo že byste jej eventuálně potřeboval k něčemu jinému. Tato kopie je Vám vždy k dispozici.

Další věc. Může se stát, že pro nějakou svou studii nebo obdobný účel budete později muset citovat z tohoto dopisu nějakou pasáž. Dávám Vám k tomu předem svůj souhlas, ale s jednou výhradou, a dovolte, abych to zdůraznil. Odstavec o okultismu, na straně 7 mého dopisu, nelze reprodukovat tiskem. Ve snaze odpovědět na Vaši otázku co nejjasněji jsem úmyslně poněkud překročil meze, jež jsou v této záležitosti pochopitelné. Jde o soukromý dopis, a proto jsem neváhal tak učinit. Nic nebrání tomu, abyste zmíněný odstavec přečetl, komu Vám bude libo, pokud ovšem ta osoba bude rovněž srozuměna s tím, že obsah uvedeného odstavce nebude reprodukovat tiskem. Věřím, že se na Vás v tomto ohledu mohu spolehnout. (…)9 F. Pessoa10

9 Zmíněnou část dopisu od slov „Zbývá odpovědět…“ až po „… se citovat (s označením řádu) nemají“, která za Pessoova života otištěna nebyla, poprvé uveřejnil se svolením Adolfa Casaise Monteira João Gaspar Simões ve své knize Vida e Obra de Fernando Pessoa (b. d. 1950). Pozn. překl.

10 Fernando Pessoa: Correspondência (1923–1935), Assírio & Alvim, Lisabon 1999, str. 337–348.

Květinové dítě Alberto Caeiro?

Italský spisovatel Antonio Tabucchi se ve své tvorbě velmi často obrací k složité osobnosti Fernanda Pessoy a zdá se, jako by také v novele Indické nokturno – o pátrání po příteli ztraceném kdesi v Indii – hledal Pessou ztraceného v jeho heteronymech: Álvara de Campos jako mladého poživače opia vracejícího se z plavby do neskutečné Indie, ortonymního Fernanda Pessou skrývajícího se v indické Teosofické společnosti a Alberta Caeira, který je v Tabucchiho pojetí hledán mezi už postaršími hippies na pláži v Góe. A snad i stoika Ricarda Reise v závěrečném rozhovoru s jeho abstraktní Lydií. V tomto Pessoově osobním labyrintu nás tentokrát zajímá právě Alberto Caeiro, Pessoova zkušenost „odosobnění“ stejně půvabná a stejně odsouzená k brzkému konci jako někdejší sny „květinových dětí“: prostota, příroda, přímý pohled na věci tohoto světa – pohanská idyla industriálního věku.

Zrození mistra Alberta Caeira ve vrcholné inspiraci líčí Fernando Pessoa podrobně a sugestivně ve známém dopise literárnímu kritikovi a spisovateli Adolfu Casaisu Monteirovi a jako mnohá Pessoova tvrzení o vlastním díle i toto je třeba brát s výhradou, protože patří k jeho spletitému heteronymnímu uvažování; je však zároveň možné je chápat jako vyjádření zrodu díla v okamžiku vytržení po delším přípravném období a v několika fázích, jak to potvrzuje editor Ivo Castro v úvodu k faksimilovanému vydání rukopisu Caeirova Hlídače stád z roku 1986. Dopis Casaisu Monteirovi spolu s Pessoovým dopisem příteli Armandu Cortes-Rodriguesovi uvádíme v „Dokumentech“. První list Cortes-Rodriguesovi je z 19. ledna 1915 a dopis Casaisu Monteirovi z 13. ledna 1935. Mezi těmito daty uplynulo dvacet let Pessoova života a literární tvorby. Života, který právě končil, a rozsáhlé tvorby, jež zůstala z velké části fragmentární, neuspořádaná a nevydaná, určená budoucím generacím. Nicméně i to, co za Pessoova života vyšlo časopisecky a knižně, dává představu o velikosti a složitosti projektů a jejich realizace, potvrzované o řadu let později stále dalšími svazky díla vydávaného z autorovy literární pozůstalosti. Idealisticky koncipovanému prvnímu dopisu příteli z mládí, plnému vznětu a plánů („vědomí strašlivého náboženského poslání, které každý nadaný člověk od Boha dostává“), jako by nejvíce odpovídalo až vydání ezotericko-mystické básnické sbírky Poselství (Mensagem) z roku 1934, podivuhodně ucelené, jediné knižní vydání portugalsky psané poezie (na rozdíl od dříve vydané poezie psané anglicky) za autorova života. Kdežto druhý, ironicky suverénní dopis Casaisu Monteirovi, psaný krátce před smrtí, se vrací především k letům 1914 a 1915, ke vzniku Pessoovy heteronymie a projevu modernistických tendencí v jeho tvorbě. To, co zčásti začínalo jako hra, chuť napálit přítele Mária de Sá-Carneira a „vymyslet si bukolického básníka složité povahy“, vyústilo ve vytvoření Alberta Caeira a dalších fiktivních autorů. Právě Mário de Sá-Carneiro informoval ze svých pobytů v Paříži (1912–1916) Fernanda Pessou o směrech moderního umění. Hra ještě krátce nato pokračovala a zmíněný Cortes-Rodrigues později vzpomínal, jak po naléhání Fernanda Pessoy, aby se přátelé, připravující vydání časopisu Orpheu, také rozdvojili do „pseudonymů“, napsal i on několik básní dokonce jako žena – Violante de Cysneiros. Lehkovážný ráz této spolupráce modernistických literátů a výtvarníků však po zániku Orpheu a hlavně po sebevraždě Mária de Sá-Carneira v dubnu 1916 vyprchal.

Je známo – zvláště po postupném zveřejňování textů z Pessoovy pozůstalosti –, že tomuto zrození smyšlených básníků ve spontánním tvůrčím činu předcházely Pessoovy teoretické úvahy reagující mj. na saudosismus portugalského básníka a myslitele Teixeiry de Pascoaes a na evropské avantgardní proudy a orientované k vytváření vlastních modernistických směrů. Byl to zejména Pessoův sensacionismus, odpovídající jeho opakovanému požadavku „cítit všechno všemi způsoby“ a později obšírně objasňovaný v jeho anglicky psaných textech, jak pokud jde o kořeny (francouzský symbolismus, portugalský transcendentalistický panteismus, směs futurismu, kubismu a jiných směrů), tak i ve zdůrazňování pocitu, smyslového vnímání – sensação – jako jediné životní reality, a uvědomění sensação jako jediné reality umění. Předchůdcem této nové básnické senzibility měl být podle Pessoy portugalský básník Cesário Verde (1855–1886) a zakladatelem právě Alberto Caeiro; klasicistně ji proměnil Ricardo Reis, zmodernizoval a na nejvyšší míru vystupňoval Álvaro de Campos. Tito fiktivní básníci v čele s mistrem Caeirem jsou v Pessoově koncepci představiteli různých variant paganismu v poezii. Program paganismu měl společně s Ricardem Reisem zveřejnit teoretik tohoto směru António Mora, další Pessoova smyšlená osobnost, autor fragmentárního Návratu bohů.

Pessoa postupně opředl Caeira sítí reflexí, obdivných i kritických poznámek jeho fiktivních „žáků“, vymýšlel jejich setkání, dopisy a diskuse, do nichž vstupoval i sám jako Fernando Pessoa, formuloval vzájemné shody a rozdíly.

Přestože Ricardo Reis v „Předmluvě“ zdůrazňuje nemožnost Caeirovo dílo vysvětlit, neboť „mluví samo za sebe“, ustavičně se o to v četných fragmentárních textech pokouší; vytýká Caeirovi dvě chyby: 1) nedostává se mu vnější disciplíny; výraz nepodřídil stejné kázni, jako je tomu u emocí a idejí; 2) jeho emoce, hlavně v počátečních básních Hlídače stád, ještě trpí „křesťanským subjektivismem“. Odpověď najdeme v poznámkách Fernanda Pessoy: „Se zděšením a odporem jsem napsal osmou báseň z Hlídače stád s jejím dětinským rouháním a naprostým popřením duchovnosti. Ve své vlastní, zjevně reálné osobě, v níž sociálně a objektivně žiji, se nerouhám ani nejsem protiduchovního zaměření. Takový je však Alberto Caeiro, jak ho chápu: musí tedy tak psát, ať chci, nebo nechci, ať smýšlím jako on, nebo ne.“

V nedokončeném rozhovoru, který měl být pravděpodobně dílem anglicky píšícího fiktivního Alexandera Searche, odpovídá Alberto Caeiro na otázku: „Jste materialista, pane Caeiro?“ – „Ne, nejsem materialista ani deista, aniž co jiného. Jsem člověk, který jednoho dne otevřel okno a objevil tuto veledůležitou věc: že příroda existuje. Zjistil jsem, že stromy, řeky, kameny jsou věci, které skutečně existují. Nikdo na to dřív nepomyslel.“

Ricardo Reis a António Mora se v Pessoově koncepci seznámili s Albertem Caeirem již v letech 1912 a 1913, básník Álvaro de Campos a sám Fernando Pessoa až v roce 1914. Teprve pod vlivem tohoto „setkání“ napsal Álvaro de Campos podle Pessoova tvrzení svou futuristickou „Triumfální ódu“ a Fernando Pessoa intersekcionistický „Šikmý déšť“. Vznik Caeirova Hlídače stád je sice básníkem fiktivně datován do let 1911–1912, aby ladil s jeho „životopisem“, ale ve skutečnosti bylo oněch 49 básní psáno nejspíš v březnu až květnu 1914. Ačkoli stvořitel Pessoa pak nechal Caeira (jehož někdy nazývá „můj přízrak“) předčasně zemřít už v roce 1915, psal dál jeho jménem až do roku 1930, jak je patrné z datace básní zachovaných v rukopisech. Epizoda s pastýřovou zamilovaností spadá autorsky převážně do let 1929–1930. Zajímavé na tom je, že právě v té době Pessoa po deseti letech krátkodobě nostalgicky oživil vztah s Ophélií Queirozovou a že v roce 1930 došlo také k Pessoovu zvláštnímu setkání s „Šarlatovou ženou“ anglického mága Aleistera Crowleyho, která snad inspirovala jednu neobvyklou skutečně milostnou báseň ortonymního Pessoy. Rozčarovaný zamilovaný pastýř pak ztratil hůl a ovce se rozprchly po stráni…

Přes onen časný Caeirův „skon“ bylo tedy jeho básnické dílo stále doplňováno a obměňováno. Pessoa vytvářel dojem, jako by byl Alberto Caeiro klíčovou osobností mezi ostatními heteronymy; zvláštní však je, že po slavném zrození mistra a sepsání podstatné části jeho díla nepřistoupil Pessoa k bezprostřednímu uveřejnění aspoň některých básní: příležitost se přece naskytla hned ve dvou číslech časopisu Orpheu (1915), kam Pessoa zařadil mj. dvě velké ódy Álvara de Campos a svůj „Šikmý déšť“, ale nic od Alberta Caeira. Po řadu let připravoval jeho vstup na literární scénu; v rukopisech se zachovaly jednotlivé plány na zveřejnění, předmluvy Ricarda Reise a fiktivního překladatele (pravděpodobně Thomase Crosse) Caeirova díla do angličtiny (The Keeper of Sheep) nebo již zmíněné články a poznámky Álvara de Campos, Ricarda Reise i samotného Pessoy. Teprve roku 1925 se ve 4. a 5. čísle časopisu Athena, který Pessoa krátce předtím založil, objevilo 23 básní z Hlídače stád a 16 z Rozptýlených básní. V předešlém roce tu Pessoa uveřejnil 20 ód Ricarda Reise, s nímž Alberto Caeiro sdílí jeho „absolutní objektivismus“. Pečlivě připravované vystoupení obou heteronymních „pohanských“ básníků však zůstalo bez ohlasu, a tak váhání, s nímž Pessoa neustále odkládal uvedení Caeirovy tvorby, kterou vehementně prohlašoval za to „nejlepší, co dosud udělal“, přetrvávalo i v dalších letech.

Teprve zájem, který o Pessoovu tvorbu projevila nastupující literární generace seskupená kolem coimberského časopisu Presença (Přítomnost), básníka přiměl, aby se více zabýval možností publikovat své různorodé dílo. Korespondenci s Pessoou zahájil roku 1928 spisovatel José Régio a je pozoruhodné, že Pessoa v odpovědi nejprve zachovával pózu své zmnožené podoby: „Drahý José Régio: (…) Velmi rád a s díky přijímám čestné pozvání, jímž mne-nás vybízíte, abychom spolupracovali v antologickém čísle Presença. Zasílám čtyři krátké příspěvky: jeden je od Álvara de Campos, druhý můj; od Ricarda Reise posílám dva, abyste si vybral, kterému dáte přednost. Od zesnulého Alberta Caeira jsem žádný příspěvek získat nemohl, neboť příbuzní či vykonavatelé závěti mi to neumožnili. (…) Jsem vám, prosím, vždy k dispozici ke všemu, co vám může být nějak užitečné – samozřejmě literárně, protože jinak k užitku nejsem, byť i ten literární je sporný.“ S další spoluprací však pod různými záminkami nadále otálel.

Určitý obrat přinesla až korespondence s dalším organizátorem časopisu Presença Joãem Gasparem Simõesem, který o Pessoovi napsal studii a později se stal jeho životopiscem. I jemu však Pessoa několikrát sliboval zaslání již hotového Caeirova díla, ale nikdy k tomu nedošlo, s výjimkou dvou básní, uveřejněných roku 1931. Svou zřejmě nejmilejší a zároveň tu nejméně uvěřitelnou, doslova vysněnou fiktivní osobnost nechal tedy Pessoa zemřít už v šestadvaceti letech věku a její básně jako by schovával pro mnohem pozdější, vstřícnější dobu: „U Caeira se jeví jakási radikální nemožnost neprocítit všechno svěže, jitřně. Svými komentáři jako by toužil vyprávět bohům něco o počátku světa. Zdá se o celá staletí mladší než my všichni a s námi jako by jej pojily jen nedostatky, slabosti nebo váhání jeho jitřního ideového pojetí. Jsou to mezery v jeho poetickém myšlení, které se plní smetím našeho omšelého způsobu myslet…“ – napsal Pessoa v jedné nedatované poznámce. Možná jsou různé pozdější interpretace pessoovských badatelů snahou scelit tyto „mezery“: Caeiro je považován za básnického předchůdce fenomenologie; jeho přístup ke světu se srovnává se zen-buddhistickým pojetím; jeho negativismus – učit se odnaučit – je shledáván v základech mystiky a negativní teologie; v jeho poezii se zdůrazňuje mýtus přírodního člověka bez metafyziky a tajemství, mýtus nevinnosti, utopie prostoty.

Velice případně, ba přímo prorocky psal už v únoru roku 1913 Mário de Sá-Carneiro Pessoovi z Paříže: „Důležité je, drahý Fernando, abys shrnul a uzavřel své básně a uveřejnil je, abys neztrácel energii dlouhými kritickými články nebo psaním obdivuhodných fragmentů obdivuhodných, ale nikdy nedokončených děl.“ Fernando Pessoa své dílo z valné části neuzavřel, ale současně tak umožnil, aby je nekonečně editorsky i interpretačně uzavírali jiní – časovou omezenost života překonává neobyčejná životnost díla.

Pavla Lidmilová